樓價跌估價跌 恐現負資產

10:08 2018/10/25

樓價跌估價跌 恐現負資產

樓價回調，不少銀行對物業的估價下跌，恐會出現負資產個案。北角友福園迷你戶8月份以310萬元沽出，惟現估價只有248萬元。若業主以9成按揭購入單位，恐已變成負資產。

樓價下行，以9成按揭上車的單位最有機會率先淪為負資產。本報翻查上半年高價成交的上車單位，至少4宗低於400萬元單位，估價已比造價低逾1成。假設買家以9成上車，其市值已低於原先購買物業的借款，或淪為負資產。

旺市時最受上車客追捧的單幢樓迷你戶，率先成為跌市中的負資產。如北角友福園一個迷你戶，面積只有128平方呎，8月份以310萬元沽出，呎價達2.4萬元，屬於項目新高呎價。不過，據滙豐銀行網上估價系統顯示，最新估價248萬元，估價較造價低62萬元，幅度2成。假設買家以9成按揭入市，借款額279萬元，估價比借貸額還低，以此推算，單位已成為負資產。

長沙灣康輝210呎 估價低1成

至於屯門單幢物業利寶大廈低層C室，實用面積234平方呎，銀行估價308萬元，較9月份成交價382萬元，低74萬元，幅度接近2成。假設以9成按揭入市，單位亦很大機會成為負資產。

另外，長沙灣康輝大廈一個面積只有210平方呎單位，6月份以386萬元沽出，呎價逼近2萬元。不過，現估價只有338萬元，呎價1.6萬元，估價較造價低12%。

事實上，負資產於2016年樓價回落時曾重現市場。當年首季金管局曾錄1,432宗負資產個案，而樓價即按季跌4.7%；至當年下半年樓價回升，負資產數字逐步回落，2017年首季負資產數字回落至零宗。

雖然2018年第二季，並無錄得任何負資產個案。不過，反映二手樓價走勢的中原城市領先指數顯示，樓價已由8月份高位188.64點，跌至最新185.07點，跌幅1.9%。預期第4季樓價持續下行，負資產數字亦會隨樓價回落而向上。

學者籲 高位接貨要小心

經濟學家關焯照估計，負資產主要集中於上半年樓價400萬元以下、仍能夠承造9成按揭的迷你單位。不過，此類細價單位成交只佔少數，即使變成負資產單位，數目不會多太，或比近年高位2016年時約1,400宗少。（節錄）

樓市會跌多久？
誠然，樓價與其他資產價格相似，升至不能持續的水平便會回歸大地，今次樓市泡沫爆破將會令樓價出現顯著跌幅。筆者估計，今次樓價調整起碼兩成半至三成。想置業的市民不妨耐心等候，入市的機會是始終會出現的。
作者：關焯照 日期：2015-12-31

香港樓市將衰足二十年?
關焯照
經濟學家
2017年6月21日

關焯照：利好樓市因素漸現微妙變化
12:35 2014/12/18

關焯照: 樓價跌浪已成
2015-11-10 焯焯有餘：樓價跌浪已成

不盡盡錄 廢淡打飛機搵第樣唔該

自住驚閪咩

負資產是咪會call loan 然後跳樓？

寶星中心未入伙都負緊啦

香港咁多人有樓難得入住香港白供，都幾威呀

搵人理下條傻鳩啦

上帝要佢滅亡
必先令佢瘋狂

早晨

大陽每朝升起，樓市又跌

喂！當初話買黎自住果班人呀
你地當初話自住無得輸嫁
唔好一陣跌左又走出黎遊行呀

負資產都係自住咋
你地繼續每月供貴樓好喇
唔好搞亂香港呀

FULL PAID

Full paid 就真係恭喜你啦

柒頭屈機男其實一直用緊第二個acc mon post
我估係 15K月薪 (順豐)

你每個月準時照供就唔會無端端call loan

128平方呎

篇文竟然提到我早幾個月賣嗰間樓。
跌係事實亦都係預期之内，我係比四成首期，咁都負資產我都無嘢好講。